\documentclass{article}
\usepackage[ngerman]{babel} % deutsche Silbentrennug
\usepackage[latin1]{inputenc} %für die deutschen Umlaute
\usepackage{amsmath} 	%mathematische Formeln
\usepackage{graphicx}	%Grafiken importieren
\usepackage{float} %Grafiken fixieren
\usepackage{color}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand*{\titleGM}{\begingroup % Create the command for including the title page in the document
\hbox{ % Horizontal box
\hspace*{0.2\textwidth} % Whitespace to the left of the title page
\rule{1pt}{\textheight} % Vertical line
\hspace*{0.05\textwidth} % Whitespace between the vertical line and title page text
\parbox[b]{0.75\textwidth}{ % Paragraph box which restricts text to less than the width of the page

{\noindent\Huge\bfseries 1 Wärmelehre \\[0.5\baselineskip]}\\[2\baselineskip] % Title
{\large \textit{1. Dezember 2016}}\\[4\baselineskip] % Tagline or further description
{\Large \textsc{Lukas Bühler, Jérôme Landtwing (M4a)}} % Author name

\vspace{0.5\textheight} % Whitespace between the title block and the publisher
{\noindent Markus Hägi, KSA  }\\[\baselineskip] % Publisher and logo
}}
\endgroup}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\titleGM % This command includes the title page
In diesem Praktikum war es das Ziel die Wärmekapazität von Wasser zu bestimmen und die bei der Erhitzung entstehenden Wärmeverluste zu erfassen. 
In einem zweiten Teil wurde den Wärmeaustausch zwischen Flüssigkeiten und Festkörpern genauer angeschaut.
\section{Theorie} 
Beim Erwärmen eines Körper wird Energie in Form von Wärme ($\triangle Q$) hinzugefügt. Die Temperatur des Körpers hat 
vor dem Erhitzen eine Anfangstemperatur $\vartheta_1$ und nach der Erhitzung einen Endwert 
$\vartheta_2$. Die Temperaturerhöhung $\triangle \vartheta$ ergibt sich aus:
\begin{equation} \triangle \vartheta = \vartheta_2 - \vartheta_1 \end{equation}
Die Temperaturerhöhung ist proportional zur Masse des Körpers und lässt sich in folgenden Bezug zur Wärmeenergie bringen:
\begin{equation} \triangle Q = c \cdot m \cdot \triangle \vartheta \end{equation}
Dabei ist $c$ eine Materialkonstante für Wärme und ist vom Material des Körpers abhängig. Sie heisst spezifische Wärmekapazität.
\begin{equation} c = \frac{ \delta Q }{ m \cdot \delta \vartheta} \end{equation} 
Die spezifische Wärmekapazität hat die SI-Einheit $J\cdot kg^{-1} \cdot K^{-1}$ und beschreibt wie viel Energie es braucht um ein Material zu erhitzen. 
Meistens gibt man sie aber mit der Einhit $\frac{ kJ }{ kg \cdot K }$ an.
\\ \\

Diese Prinzipien der Wärmelehre lassen sich auch auf Flüssigkeiten übertragen. In diesem Praktikum erhitzen wir Flüssigkeiten mit einem 
Tauchsieder, welcher eine Widerstandsheizung ist. Das heisst er Produziert wärme mit elektrischem Strom durch einen im 
Stromkreis enthaltenen Widerstand. \\ In diesem Fall kann man die Wärmemenge wie folgt berechnen: \\
\begin{equation} \vartheta Q = U \cdot I \cdot \triangle t \end{equation}

Beim Heizen gibt es stets auch Wärmeverluste. Nun gibt es also einen weiteren Punkt, welchem man Beachtung schenken 
muss bei der Berechnung der Wärmekapazität.
\\Man kann natürlich versuchen die Wärmeverluste durch eine gute Isolierung möglichst klein zu halten. Bei Flüssigkeiten 
erhitzt man trotz einer Isolierung das Gefäss aber trotzdem mit. Man kann mit der spezifischen Wärmekapazität des Gefässes 
hingegen die zum Gefäss zugeführte Energie von der gesamten zugeführten Energie abziehen und somit eine genauere Wärmekapazität für die Flüssigkeit berechnen.
\begin{equation} \triangle Q _{\text{effektiv}} = \triangle Q _{\text{zugeführt}} - \triangle Q _{\text{Gefäss}} \end{equation}

Den Wärmeaustausch zwischen Festkörpern und Flüssigkeiten lässt sich auch mit der Wärmelehre beschreiben. Wenn man zum Beispiel einen Körper mit hoher Temperatur in ein 
kaltes Wasserbad tieferer Temperatur taucht, so wird sich das Wasser erhitzen und am Ende werden der Festkörper und das Wasser beide dieselbe Endtemperatur haben. In diesem Fall kann 
die folgende Gleichung aufstellen:
\begin{equation} \triangle Q_K = c_K \cdot m_K \cdot (\vartheta_K - \vartheta) \end{equation}
\begin{equation} \triangle Q_W = c_W \cdot m_W \cdot (\vartheta - \vartheta_W) \end{equation}
\begin{equation} c_K = c_W \cdot \frac{m_W \cdot (\vartheta - \vartheta_W)}{m_K \cdot (\vartheta_K - \vartheta)} \end{equation}
Wobei $\triangle Q_K$ für den Wärmeänderung des Körpers steht, $c_K$ ist die spezifische Wärmekapazität des Festkörpers, $m_K$ die Masse des Körpers, $\vartheta_K$ ist die 
Anfangstemperatur des Körpers und $\vartheta$ die gemeinsame Gesamttemperatur.
Dasselbe lässt sich für die Flüssigkeit aussagen und somit steht $Q_W$ für die Wärmeänderung des Wassers, $c_W$ für die spezifische Wärmekapazität von Wasser, $m_W$ für das 
Gewicht des Wassers, $\vartheta_W$ für die Anfangstemperatur des Wassers und $\vartheta$ wieder für die gemeinsame Gesamttemperatur.
%%
%%
%%
\section{Grundprogramm: Heizen von Wasser} Im Grundprogramm war es die Aufgabe Wasser aufzuheizen und mit den benötigten Daten die spezifische Wärmekapazität von 
Wasser zu berechnen. 
\subsection{Aufbau} Der Versuchsaufbau bestand aus einem Stromkreis mit dem Tauchsieder, welcher in einem Gefäss gefüllt mit Wasser weilte. In diesem Gefäss war 
ausserdem ein Thermometer platziert um die Temperatur der Flüssigkeit abzulesen, sowie ein Rührer, welchen man von Hand betätigen musste. 
Das Gefäss war mit EPS isoliert um Wärmeverluste zu vermeiden, diese Wärmeverluste konnten jedoch nicht ausgeschlossen werden. (Zu den Wärmeverlusten kommen wir im Wahlversuch "Wärmeverluste" noch einmal.) 
Der Stromkreis bestand aus einer Spannungsquelle, dem Netzteil, sowie einem Schalter und dem schon genannten Tauchsieder, welcher durch einen elektrischen Widerstand 
wärme produzierte. Der Tauchsieder selbst bestand aus einem gewickelten Konstantan Draht mit bestimmter Länge, welchen wir zuvor selbst abgeschnitten und gewickelt hatten. 
Nun wurde das Gefäss mit IT-Wasser bestimmter Masse gefüllt und ein EPS-Deckel aufgesetzt. 
\\ Es wurde nun mit einem anderen Thermometer die Raumtemperatur gemessen und mit dem Thermometer im isolierten Becherglas die Anfangstemperatur des Wassers gemssen 
und dann das Wasser für genau 5 Minuten erhitzt mit bekanntem elektrischer Leistung.

\subsection{Ergebnisse}Wir starteten mit einer Anfangstemperatur von $(22,2 ± 0.5)$ C°, nach Erhitzung des Wassers für $(300 ± 1)$ Sekunden hatte das Wasser eine 
Temperatur von $(32,3 ± 0.5)$ C°, also eine Temperaturdifferenz von $(10,1 ± 1)$ K.
Das erhitzte Wasser hatte eine Masse von $(310,7 ± 0,1)$ g und das Netzteil zeigte für die Fliessende Spannung $(15,00 ± 0,01)$ V und für die Stromstärke 
$(3,40 ± 0,05)$ A an.
Nun setzten wir alle erhaltenen Werte in diese Gleichung ein:
\begin{equation} \triangle Q = U \cdot I \cdot \triangle t \end{equation}
Wir erhielten für $\triangle Q$, also der Wärme, $(15,3 ± 0,3)$ kJ und errechneten daraus mit der Nachfolgenden Gleichung die spezifische 
Wärmekapazität für Wasser.
\begin{equation} c = \frac{U \cdot I \cdot \triangle t }{m \cdot \triangle \vartheta} \end{equation}
Für diese erhielten wir $(4,88 ± 0,33) \frac{kJ}{kg\cdot K}$


%%
\subsection{Diskussion}Die von uns Erhaltene Wärmekapazität ist einiges höher als der Literaturwert von $4,182 \frac{kJ}{kg\cdot K}$.
Wir erhielten stattdessen $(4,88 ± 0,33) \frac{kJ}{kg \cdot K}$ und selbst mit der Fehlergrenze kommen wir nicht an diesen Literaturwert heran. 
Der Grund ist die Vernachlässigung der Wärmeverluste. Wir haben jetzt die Wärmekapazität für das Wasser mit Becherglas und EPS Isolierung berechnet.
Deshalb ist der von uns berechnete Wert viel zu hoch.

\section{Wahlversuche}

\subsection{Wärmeverluste}
In diesem ersten Wahlversuch ging es darum die von uns berechnete spezifische Wärmekapazität mit den Wärmeverlusten zu verbessern 
und hoffentlich näher an den Literaturwert heran zu kommen.
Die Wärmeverluste beim Grundversuch lassen sich unter einigen Annahmen auch nachträglich noch berechnen. Zuerst nehmen wir an, 
dass sich das Becherglas gleich erhitzt hat wie das Wasser, also die selbe Endtemperatur hat. Dann kann man die aufgenommene Wärme vom Becherglas berechnen 
mit dessen spezifischen Wärmekapazität, 
diese wäre bei Glas $(0,91 ± 0,1) \frac{kJ}{kg\cdot K}$. 
\\ Die zweite Annahme bezieht sich auf die EPS-Isolierung selbst. Dort kann man annehmen, dass die Endtemperatur des EPS
der Mittelwert zwischen der Endtemperatur des Wassers und der Zimmertemperatur ist. Die spezifische Wärmekapazität von EPS ist $(1,3 ± 0,1) \frac{kJ}{kg\cdot K}$.

\subsubsection{Ergebnisse}
Für die aufgenommene Wärme des Becherglases errechneten wir $(2,56 ± 0,4)$ kJ, für die EPS-Umhüllung $(0,22 ± 0,02)$ kJ. 
Mit diesen errechneten wir den verbesserten Wert für die spezifische Wärmekapazität des Wassers.
\begin{equation} \triangle Q _{\text{effektiv}} = \triangle Q _{\text{zugeführt}} - \triangle Q _{\text{Gefäss}} \end{equation}
\begin{equation} c = \frac{\triangle Q}{m \cdot \triangle \vartheta} \end{equation}
Für die $\triangle Q*$ erhielten wir $(12,5 ± 0,8) kJ$ und für $c*$ $(3,99 ± 0,45 ) \frac{kJ}{kg\cdot K}$


\subsubsection{Diskussion} 
Den verbesserten Wert für die spezifische Wärmekapazität von Wasser ist schon sehr nahe am Literaturwert 
und dieser liegt in den Fehlergrenzen des verbesserten Wertes. 
Es ist deshalb sehr wichtig die Wärmeverluste zu erfassen um einen genauen Wert zu berechnen für die spezifische Wärmekapazität.
Man kann auch sagen die Wirksamkeit der Erfassung der Wärmeverluste ist sehr gross.


\subsection{Wärmeaustausch von Schrot auf Siedetemperatur}Im letzten Teil dieses Praktikums schauten wir uns noch den Wärmeaustausch zwischen Festkörpern 
und Flüssigkeiten an. Das Endziel war es die spezifische Wärmekapazität von Kupferschrot zu berechnen.
\subsubsection{Aufbau und Ablauf}Wir füllten das Glasgefäss von vorhin mit kaltem Wasser und massen dessen Temperatur und Masse. Die spezifische Wärmekapazität 
von Wasser konnten wir aus der Literatur entnehmen, diese wäre $4,182 \frac{kJ}{kg\cdot K}$. Anschliessend massen wir die Masse des Kupferschrotes und erhitzten 
dies in einem Erlenmeyerkolben mit siedendem Wasser über einer Gasflamme. Sobald sich keine Tröpfchen mehr am Schrot bildeten hatte dies die Siedetemperatur des 
Wassers (98 C°). Sobald dies der Fall war wurde das Schrot aus dem Erlenmeyerkolben genommen und sofort ins kalte Wasser getaucht. Nun musste man vorsichtig mit dem 
Thermometer rühren und die gemeinsame Maximaltemperatur aufschreiben. 
Mit dieser und den anderen Daten liess sich die spezifische Wärmekapazität von Kupfer berechnen.

\subsubsection{Ergebnisse} 
Als maximale Gesamttemperatur erhielten wir $(21 ± 0,5) C°$ und daraus ergab sich eine Temperaturdifferenz von $(2 ± 1) K$.
Das Wasser hatte eine Masse von $(295,7 ± 0,2) g$ und der Kupferschrot von $(87,7 ± 0,1)g$
Für die spezifische Wärmekapazität von Kupfer erhielten wir $(0,36 ± 0,1) \frac{kJ}{kg\cdot K}$.


\subsubsection{Diskussion}Der Literaturwert der spezifischen Wärmekapazität von festem Kupfer ist 0,382$\frac{kJ}{kg\cdot K}$, was unserem Wert von 
$(0,36 ± 0,1) \frac{kJ}{kg\cdot K}$ sehr nahe kommt. Die kleineren Abweichungen könnten entstanden sein durch Vernachlässigung 
der Wärmeverluste und der ungenauigkeit des Thermometers, welches die Temperatur nur auf ganze Gradzahlen angab.

\end{document}